Facebook Page 論足球: 只用陣式去分析戰術是懶惰和不準確的做法

由於原文太長 都係貼幾段重點

近年，很多球隊的陣形結構都會隨著比賽的階段（Phase of Play)而改變，如後場組織和陣地進攻的結構會不一樣，高位壓逼和低位防守的結構又會有調整。一套簡單的數字已不能再反映球隊的結構，所用的「位置」稱呼亦不能概括球員的功能。

陣式未能表達場上球員的取態（Intent）和行為（Behaviour）。球員的取態和行為是球隊踢法的根基，亦代表著球隊的理念和部署。即使兩名球員於相同陣式中出任相同的位置，其取態和行為亦會截然不同。

另一個重要的問題是，單以陣式來分析的做法，其實是基於一個將每位球員和球隊視為機械式運作的獨立個體的前設，忽略了球員之間的互動，扭曲了球賽的本質。

除了死球情況下，基本上很難安排和執行一些預設的行動。因此，足球教練一般會根據自己的理念和球員的特質，以一些原則（Principles）引導球員互動時的取態。在一套良好的體系中，每位球員雖然會接收到不同的指引和角色，但在實行時卻會形成互相協助和互補長短的效果。

除了球員的取態和行為外，教練的指引一般也關乎球隊於場上的空間分佈（Spatial Distribution）。空間分佈是指十一名球員於特定時刻於場上所佔據的確實位置。不同的空間分佈可引發球員作出一些對體系重要的行動、令球員於場上建立互相支援的關係、或讓球隊能控制場上重要的區域，以及限制對手於場上可用的空間。

可能是基於足球的複雜性，以陣式分析和理解足球戰術的做法十分普及。然而，基於上面提及的幾個原因，這絕對是一個懶惰和不準確的做法。

如果每個球員嘅狀態都要分析嘅話
啲球迷應該唔想睇落去

btw, 呢個page 勁高汁不過好似唔多人知咁?

三中堅不能主攻

雲高爾講過啦 陣式只是展示但不是內容

其實唔難理解
好似你玩fm
同一個名有唔同角色咁

傻閪何wayne

又串何蛇

一直都知

成日見啲FD淨係講打咩陣咩陣已經唔想同佢講落去

講咁長 然後無alternative
用陣式係片面 粗略咁去講解

用500字 同 10000字去分析一場波
都已經係兩回事
更何況一場波有22個人on field 踢足90分鐘
要仔細講真係寫幾星期都寫唔完

讀者要即食 先會出現咁多簡單 懶人包
唔覺係寫既人問題，大家都係靠讀者數目搵食
當你有一班讀者唔滿足於幾百字既陣式分析
自然會有人去寫d更好既文，又或者直接走去睇外國既

10年前足球雜誌都係咁上下架啦

同意(agger)

我地何蛇愈反愈紅
愈多人反證明我地愈岩

人地哥帥都屌傻仔啦
天下有邊個佢唔敢屌

何sir話三中堅不能主攻你就信啦屌你老母